美全面掃蕩？就怕「關閉領事館」只是開端！矢板明夫：中美對立升溫，習近平恐成「華國鋒第二」遭架空

比起直接將習近平拉下來，反習派更可能北戴河會上對習展開「嚴厲譴責」，讓習近平成為「華國鋒第二」，只剩名份而沒有實權。

美國21日以「保護智慧財產權與個人資料」為由，下令關閉中國駐休士頓總領事館，美國總統川普22日更揚言，「可能」關閉更多中國駐美領事館。產經新聞台北支局長矢板明夫今（23）日接受《放言》訪問表示，中美對立升級，將使向來宣稱「中美關係可控」的中國國家主席習近平，受到共產黨內部質疑，反對勢力甚至可能藉此機會「架空」習近平。

美國21日突然要求中國駐德州休士頓總領事館在72小時內撤離，矢板明夫分析，美國驅逐外交官的政策，恐讓中美對立再升級，轉化為「構造性」對立。儘管美國對外宣稱是為了保護「智慧財產權」，但矢板認為，這說法對國際較不具說服力，根本的原因應該是要對中國對香港、武漢肺炎疫情作為以及破壞國際秩序的「懲罰性」動作；同時，也是川普挽救自身選情的手段。

矢板明夫說，中美的對立過程，短期看現象、中期看趨勢、長期看構造，現在中美對立有朝「構造性對立」發展，即「不管做什麼都看對方不順眼」。相較之下，2018年美國驅逐俄羅斯駐西雅圖總領事館，以制裁俄羅斯暗殺其在英國的間諜，俄羅斯也報復性地關閉美國駐聖彼得堡總領事館，雙方的衝突「就結束了」，偏向「現象性」的對立。

矢板明夫表示，「驅逐外交官」的動作是很有象徵意義的，雙方輿論可能開始沸騰，情勢越來越難以控制；中美衝突從2年前開始的貿易戰、科技戰打到香港人權戰，這些問題都屬與「具體事項」，可相互交涉、談判，但升級到「外交戰」，下一步就可能演變成「軍事戰」。

美「全面掃蕩」，習近平對內「難交代」

「這對習近平政權的打擊很大。」矢板明夫指出，習近平過去一再宣稱「中美關係是可控的、有很多方式可修復中美關係」，一但對立升級，習對內就很難交代，接下來即將登場的北戴河會議，習近平需要向全體共產黨員有個解釋，「這是他的難題」。

更棘手的是，美國關閉中國領事館、驅逐外交官可能只是開端，後續更強烈的作為還包括禁止中國共產黨員入境、凍結中國政治領袖海外資產，這些作為將直接威脅到中國共產黨員的利益，造成中共內部分裂，使得習近平面臨更強大的內部壓力。

「中國沒辦法應對，美國正想跟中國脫鉤，但中國不想跟美國脫鉤。」矢板明夫表示，美國對中國的一系列作為，較像單方面的「掃蕩」而非「衝突」，「即便中國報復性關閉美國駐上海、成都等領事館，美國只會順勢撤離；若要凍結美國政治領導人的資產，美國人在中國也沒置產；禁止共和黨人到中國，但美國共和黨員只占非常少數，跟9000萬共產黨員完全不成比例」，從各面向看來中國都很難反制美國。

更重要的是，自1978年鄧小平推動「改革開放以來」，中國最重要的任務就是修復和美國間的關係，也是因為和美國有好的關係，中國才能迎來改革開放40多年以來的經濟發展。習近平把對美國的關係搞壞，今後中國要往哪個方向走、該怎麼辦？這對習近平而言將是「內外夾擊」。

不會是趙紫陽第二，較可能成華國鋒「被架空」

照理來說，2022年的中共「二十大」才是習近平要交出政權的時候，但隨著中美對立升級，習近平面對越來越大的黨內壓力，有一說是，「習近平可能會成為『趙紫陽第二』，提前被拉下台」，但矢板明夫似乎不這麼認為。

「反習派應該把衝突點放在2022，現在用非正常程序把習近平拉下來，不管是誰上來，都必須面對美國的攻擊，因為美國要反對的不是習近平是中國共產黨，對美的爛攤子是無從收拾的，另外一個可能台灣再也回不來，南韓也收不回來，這對講求歷史定位的中國人來說是『千古罪人』，誰都不想上來。」

比起直接將習近平拉下來，反習派更可能在即將登場的北戴河會，對習近平展開「嚴厲譴責」，此情勢下，習較可能成為「華國鋒第二」，只剩名份而沒有實權。

主戰、主和？習近平的兩難

中美對立升溫，會不會進一步釀成台海衝突？台灣是否該在中美之間選邊站？事實上，這不只是台灣面臨的問題，更是習近平的難題。

矢板明夫說，習近平正面臨選擇，首先，他必須賭川普能不能連任，若川普在今年11月的美國總統大選敗下陣來，習近平或能獲得喘息空間；如果情勢持續緊張下去，習近平要找回自己的歷史定位、防止被拉下台，恐怕只剩「製造衝突」一途。

「當習近平權力越危險的時候，不管是台灣、印度還是南海，爆發武力衝突的可能性都更大。」矢板明夫認為，衝突點不見得在台海，但不論要不要發動攻擊、要在哪發動攻擊，習近平都還在選擇，找出一個更容易操作、失敗可能性較小的選項，「他正在評估」。

台灣的機會

台灣如何面對中美衝突？「能做什麼就做什麼。」

矢板明夫表示，中美衝突對台灣來說確實是一個機會，近期美國對台十分友好，台灣應把握這個「稍縱即逝」的機會，從美國拿到優勢，因為美國總統大選結束後，不論是川普連任還是拜登當選，中美衝突都會緩和一些。

部分人主張不應在此時間點再去「刺激」中國，但矢板明夫說，「這和刺激不刺激中國沒有關係，台灣的存在就是在刺激中國」，台海衝突與否選擇權並不在台灣，中國打不打台灣，完全是看他們的心情。面對中美局勢，台灣「該做什麼就做什麼」。

咁撚多叛國賊支持習大大立刻鎖國閉門打狗

中國只有一個總加速師
阻擾中華民族偉大復興的都是牛鬼蛇神

美國要反對的不是習近平是中國共產黨

點可賴晒習種
睇下支那班大小粉紅
香港班藍絲廢老
邊個唔係日日想同美國開戰
日日屌美國老？
依家比你得嘗所願
又想縮？

跟住內戰，正

永遠支持習大大
直至真正亡黨亡國